鲁迅《热风》

                              三　十　七〔１〕


　　近来很有许多人，在那里竭力提倡打拳。记得先前也曾有过一回，但那时提倡的，是满
清王公大臣〔２〕，现在却是民国的教育家〔３〕，位分略有不同。至于他们的宗旨，是一
是二，局外人便不得而知。
　　现在那班教育家，把“九天玄女传与轩辕黄帝，轩辕黄帝传与尼姑”的老方法，改称“
新武术”，又是“中国式体操”，叫青年去练习。听说其中好处甚多，重要的举出两种来，
是：
　　一，用在体育上。据说中国人学了外国体操，不见效验；所以须改习本国式体操（即打
拳）才行。依我想来：两手拿着外国铜锤或木棍，把手脚左伸右伸的，大约于筋肉发达上，
也该有点“效验”。无如竟不见效验！那自然只好改途去练“武松脱铐”那些把戏了。这或
者因为中国人生理上与外国人不同的缘故。
　　二，用在军事上。中国人会打拳，外国人不会打拳：有一天见面对打，中国人得胜，是
不消说的了。即使不把外国人“板油扯下”，只消一阵“乌龙扫地”，也便一齐扫倒，从此
不能爬起。无如现在打仗，总用枪炮。枪炮这件东西，中国虽然“古时也已有过”，可是此
刻没有了。藤牌操法，又不练习，怎能御得枪炮？我想（他们不曾说明，这是我的“管窥蠡
测”）：打拳打下去，总可达到“枪炮打不进”的程度（即内功？）。这件事从前已经试过
一次，在一千九百年〔４〕。可惜那一回真是名誉的完全失败了。且看这一回如何。


　　〔１〕　本篇最初发表于一九一八年十一月十五日《新青年》第五卷第五号。
　　〔２〕　满清王公大臣　指清朝端王载漪、协办大学士刚毅等人。他们都是清朝王公大
臣中的顽固分子。戊戌变法失败后，以慈禧太后为首的顽固派想废黜光绪帝，立载漪的儿子
溥躇为帝位继承人，但遭到各国驻华公使的反对。他们便“赞助”义和团，提倡打拳，企图
利用正在兴起的义和团对付外国势力。
　　〔３〕　民国的教育家　当时济南镇守使马良写了一本《新武术初级拳脚科》，曾经北
洋政府教育部审定为教科书，教育界一些人也对此加以鼓吹。
　　〔４〕　义和团在一九○○年抵抗帝国主义八国联军的战争中，曾有“神灵附体，枪炮
不入”的迷信说法。

----
校对：方舟子
〖新语丝电子文库(www.xys.org)〗